\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{tabularx}
\usepackage[acronym]{glossaries}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage{microtype}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[style=ieee]{biblatex}
\usepackage[ngerman]{babel}
\addto\captionsngerman{%
  \renewcommand{\abstractname}{Abstract}%
}
\addbibresource{auxiliar/literature.bib}
\pagestyle{fancy}

% Header-Stil definieren
\fancyhf{} % alle Felder leeren
\fancyhead[L]{\textbf{Gabriel Lanz}} % links
\fancyhead[R]{\textbf{TINF24AI1 - 6613445}} % rechts
\fancyfoot[C]{\thepage}


% Optional: Linien oben/unten entfernen oder anpassen
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt} % Linie unter dem Header

\renewcommand{\listfigurename}{Abbildungsverzeichnis}
\renewcommand{\listtablename}{Tabellenverzeichnis}
\renewcommand{\contentsname}{Inhaltsverzeichnis}
\newcommand{\thetitle}{Command-and-Control im Red Teaming: Technische Analyse aktueller Frameworks und Implikationen für Obfuscation}
\newcommand{\theauthor}{Gabriel Ralf Ricarte Lanz}
\newcommand{\degree}{Angewandte Informatik}
\newcommand{\turnindate}{27.08.2026}
\newcommand{\timespan}{08.01.2026-27.08.2026}
\newcommand{\matriculation}{6613445}
\newcommand{\course}{TINF24AI1}
\newcommand{\company}{ABB AG}
\newcommand{\supervisor}{Tran, Jake}
%\newcommand{\evaluator}{Dosch, Philip und Tran, Jake}
\newcommand{\location}{Frankfurt am Main}

\begin{document}
\input{auxiliar/cover}
\pagenumbering{roman}
\newpage
\section*{Sperrvermerk}
\addcontentsline{toc}{section}{Sperrvermerk}
    Der Inhalt dieser Arbeit darf weder als Ganzes noch in Auszügen Personen außerhalb des Prüfungsprozesses und des Evaluationsverfahrens zugänglich gemacht werden, sofern keine anders lautende Genehmigung des Dualen Partners vorliegt.
\newpage
\section*{}
\addcontentsline{toc}{section}{Erklärung zur Eigenleistung}
\input{auxiliar/declaration}
\newpage
\section*{}
\addcontentsline{toc}{section}{Abstract}
\begin{abstract}
\begin{large}
    The present report addresses two key areas in the field of IT security and system administration. The first part presents an automated approach for analyzing and comparing Group Policy Objects (GPOs), enabling a systematic comparison between ABB’s internal configurations and those of customer environments. The goal is to efficiently identify deviations, security gaps, and opportunities for optimization. \\
    The second part focuses on the evaluation of modern obfuscation techniques used in penetration testing. Various methods are examined in terms of their effectiveness, detectability, and practical applicability. The combination of both topics provides a practical contribution to enhancing IT security in industrial environments.
\end{large}
\end{abstract}
\newpage

\newpage
\section*{}
\addcontentsline{toc}{section}{Inhaltsverzeichnis}
\tableofcontents
\newpage

\newpage
\section*{}
\addcontentsline{toc}{section}{Abbildungsverzeichnis}
\listoffigures
\newpage

\newpage
\section*{}
\addcontentsline{toc}{section}{Tabellenverzeichnis (Eigene Darstellung)}
\listoftables
\newpage

\input{auxiliar/abrev}
\newpage
\section*{Abkürzungsverzeichnis}
\addcontentsline{toc}{section}{Abkürzungsverzeichnis}
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{} l X @{}}
\toprule
\textbf{Abkürzung} & \textbf{Bedeutung} \\
\midrule
ABB  & Asea Brown Boveri \\
AD   & Active Directory \\
ADMX & Administrative Template XML \\
GPO  & Gruppenrichtlinienobjekte \\
BASF & Badische Anilin- und Sodafabrik \\
GPMC & Group Policy Management Console \\
HTML & Hypertext Markup Language \\
MMC  & Microsoft Management Console \\
VBA  & Visual Basic for Applications \\
XML  & Extensible Markup Language \\
PAEN & Process Automation Energy Industries \\
SZC  & Service Zentralbereich Cyber-Security \\
IT   & Informations Technologie \\
\bottomrule
\end{tabularx}
    \caption{Abkürzungsverzeichnis}
    \label{tab:Abkürzungsverzeichnis}
\end{table}
\newpage
{\Large
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\section*{Überblick der Tätigkeiten der Praxisphasen}
\addcontentsline{toc}{section}{Überblick der Tätigkeiten der Praxisphasen}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|c|c|}
\hline
\textbf{Nr.} & \textbf{Tätigkeit} & \textbf{Zeitraum} & \textbf{Praxisphase} \\
\hline
1 & Workshop der SZC Abteilung am Standort Frankfurt Praunheim & 26.01.26-30.01.26 & 3\\
2 & Themenbearbeitung: Social Engineering als Service Leistung & 26.01.26-30.01.26 & 3\\
3 & Themenbearbeitung: Command and Control Frameworks im Kontext von Penetration Tests & 30.01.26 - 17.03.26 & 3\\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Übersicht der Tätigkeiten während der Praxisphasen}
\label{tab:Taetigkeiten der 3. Praxisphase}
\end{table}
}
\newpage
\section*{Vorwort}
\addcontentsline{toc}{section}{Vorwort}
    Die in dieser Arbeit beschriebe nen Aufgaben wurden innerhalb der ersten und zweiten Praxisphase, jeweils vom 08.01.2025 bis zum 28.03.2025 und von dem 23.06.25 bis 30.09.25, bei ASEA Brown Boveri (ABB AG) absolviert. Dies geschah in Frankfurt am Main und in Mannheim, in der Abteilung Process Automation Energy Industries (PAEN), genauer gesagt, in der Unterabteilung Service Zentralbereich Cyber-Security (SZC), unter Anleitungen der betrieblichen Betreuer Philip Dosch und Jake Tran. \newline \newline
    Bestandteil des Berichtes der ersten Praxisphase ist die Konzipierung zur Automatisierten Analyse und Vergleich von Gruppenrichtlinienobjekten von ABB und Kundensystemen. Dabei werden die nötigen Grundlagen für den Leser geschaffen und der Arbeitsablauf erklärt.\newline \newline
    Dies äußerte sich als notwendig da ABB eine große Rolle in der Implementierung von Prozessleitsystemen an Kundenanlagen hat, wobei die Analyse von GPO ´s von grundlegender Bedeutung ist, um eine sichere und effiziente IT-Infrastruktur zu gewährleisten.
    \newline \newline \newline
    Bestandteil des Berichtes der zweiten Praxisphase ist die Evaluierung von Verschleierungstechniken im Kontext von Penetrationstests. Dabei werden die zugrunde liegenden Konzepte erläutert und verschiedene Methoden zur Umgehung von Sicherheitsmechanismen analysiert und bewertet.\newline \newline
    Dies erwies sich als notwendig, da in realistischen Angriffsszenarien die Fähigkeit zur effektiven Tarnung von Aktivitäten entscheidend ist, um Sicherheitslücken in IT-Systemen aufzudecken. Die gewonnenen Erkenntnisse tragen dazu bei, die Qualität und Aussagekraft von Penetrationstests als Service Leistung zu erhöhen und somit die Sicherheitsarchitektur von Unternehmen gezielt zu stärken. \vspace{2\baselineskip}\newline
    Für die Erfahrung in den beiden Praxisphasen möchte ich mich bei meinen Praxisbetreuern und Chef sowie bei allen anderen Kollegen bedanken, die mich während meiner Zeit in der Abteilung unterstützt haben und jederzeit offen waren, um meine Fragen zu beantworten.  

\newpage 
\pagenumbering{arabic}
\newpage\input{GPO/Kapitel1}
\input{Obfuscation/Kapitel2}
\printbibliography
\end{document}
